\documentclass{prgrado}

\usepackage[
    backend=biber,
    style=alphabetic,
]{biblatex}

% Hace que el + de las citas cuando hay demasiados autores sea un superscript
\renewcommand*{\labelalphaothers}{\textsuperscript{+}}

% Agranda las filas de las tablas
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

% Traté de que dijera "Tabla" en las captions de las tablas en lugar de "Cuadro"
% No funcionó :(
% \usepackage{babel}[spanish]
% \usepackage{caption}
% \renewcommand{\tablename}{Tabla}

\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}

\addbibresource{referencias.bib}

% título del proyecto (debe escribirse en minúscula, con excepción de la
% letra inicial de la primera palabra y nombres propios)
\title{Fingxels}

% autores
\author{Francisco Aguirre, Felipe Pizzorno} % TODO: Ver si podemos poner un subtítulo

% fecha de la defensa
\date{\today} % TODO: Change

% supervisor
\supervisor{Eduardo Fernández}

% cosupervisor (comentar si no tiene)
\cosupervisor{Jose Pedro Aguerre}

% licencia creative commons del documento
% opciones: by, by-sa, by-nd, by-nc, by-nc-sa y by-nc-nd
% opción por defecto: by-nc-nd versión 4.0
\cclicense{by}{4.0}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%links con colores 
\hypersetup{
  colorlinks   = true,
  urlcolor     = blue,
  linkcolor    = blue,
  citecolor    = blue
}

\graphicspath{{figures/}}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Parte inicial
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\frontmatter % numeración en romanos, capitulos sin numerar

% carátula
\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% agradecimientos
\chapter*{Agradecimientos}

Agradecer, siempre es bueno agradecer. % TODO: Hacer a lo último

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% resumen
\chapter*{Resumen}

% El resumen (200-500 palabras) debe dar una idea completa de todo el
% proyecto, mencionando claramente los formalismos, técnicas, herramientas y lenguajes
% utilizados. No debe limitarse a describir el problema abordado, sino que debe describir
% la solución del problema, con una evaluación de la misma. No debe incluir referencias
% bibliográficas ni referencias a otras partes del informe. Tampoco debe utilizar
% acrónimos sin explicar su significado.

En este trabajo se aborda el problema de la iluminación global en tiempo real, un problema desafiante y relevante en la industria de los videojuegos, cine, simulaciones y la computación gráfica en general.
La mayoría de las técnicas de iluminación global se basan en el método de Monte Carlo, que las hace computacionalmente costosas, requiriendo hardware especializado y técnicas de aprendizaje automático para alcanzar el tiempo real.

En este contexto, se hace foco en el algoritmo de \textit{voxel cone tracing}, una técnica de trazado de conos que usa una estructura de datos basada en vóxeles que se ha demostrado prometedora por su capacidad para producir efectos de iluminación global de alta calidad en tiempo real sin necesidad de hardware especializado.

El objetivo principal de este trabajo es crear una implementación open source del algoritmo de \textit{voxel cone tracing} y probarla en hardware moderno. Esta implementación no solo demuestra la viabilidad y eficacia de la técnica en un entorno de hardware actual, sino que también es un recurso didáctico valioso para cualquier persona interesada en aprender acerca de computación gráfica, iluminación global y su implementación.

Para esta implementación, se utilizaron principalmente las herramientas Rust y OpenGL, debido a su alto rendimiento, abundancia de documentación y simplicidad.
El algoritmo corre exclusivamente en la GPU, aprovechando la alta paralelización que esta provee.
Su desarrollo se realizó en Linux, pero el programa no está limitado a este sistema operativo dado que puede ser portado fácilmente a otros.

Para evaluar la implementación, se realizaron experimentos en hardware moderno y se compararon los resultados con implementaciones previas de la técnica.

El código del motor se encuentra en el siguiente repositorio:

\url{https://github.com/franciscoaguirreperez/voxel-cone-tracing}

\hfill \break
\keywords{Voxel cone tracing, Iluminación global, OpenGL, Rust}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% índice
\tableofcontents
\newpage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Parte central
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\mainmatter %numeración en arábicos, numerar capítulos 

% introducción
\include{chapters/1_introducción/main}

% antecedentes
\include{chapters/2_antecedentes/main}

% diseño
\include{chapters/3_diseño/main}

% implementación
\include{chapters/4_implementación/main}

% experimentación
\include{chapters/5_experimentos/main}

%conclusiones
\include{chapters/6_conclusión/main}

\backmatter % no numerar capítulos 

% referencias bibliográficas

\newpage

\printbibliography

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% anexos

\begin{appendix}

% Manual de usuario
\include{chapters/annex_1.tex}

\end{appendix}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}
